【獨立音樂介紹】通往夢境既浪漫 — 日本Shoegaze

通往夢境既浪漫 — 日本Shoegaze

如果有一種音樂能夠令人聽落感覺好似墜入左夢境之中咁，會係幾咁浪漫同迷人。

夢幻躁動既Shoegaze（瞪鞋搖滾）正正係呢種迷幻藥，能夠帶我們墜進夢境，呼喚青春既可能性。
90年代初正值英倫Shoegaze風潮爆發，連遠在東洋既日本人都玩埋一份，經過咁多年來既發展，逐漸形成J-Pop式旋律，日語演唱風格既「和式Shoegaze」，帶俾樂迷耳目一新既聽覺體驗 。

首先當然要介紹左90年代頭既一班傳奇樂隊先啦，包括有「90年代Shoegaze御三家」: Paint In Watercolour、Loco-Holidays、White Come Come，帶大家返去果個風起雲湧既搖滾年代！

「90年代Shoegaze御三家」 Part 1

1. 日瞪始組 Paint In Watercolour

來自新潟縣既Paint In Watercolour可以話係日本最早玩Shoegaze既樂隊，由四個熱愛英倫音樂既架仔組成於80年代尾，佢地深受當時英國Shoegaze、Madchester風潮同埋日本澀谷系音樂既影響，將流行既英倫結他曲調浸入日式風格，而係佢地既身上都可以搵到The Stone Roses、My Bloody Valentine、 Ride等英倫結他樂隊既影子。

1992年既第一張專輯《Unknown》所有歌都係以英語歌詞去演唱，仲帶有日本人獨特既英文唱腔，係當時日本既獨立音樂圏中都算幾另類。《Unknown》既唱片封面超似英國傳奇Shoegaze樂隊My Bloody Valentine既《Isn’t Anything》，兩者都係以朦朧,模糊不清的人影作為封面。 到1993年既《Velocity》就變成完全用日文演唱，以流行結他曲調作主導，shoegaze noise 雖然微微減弱，但仍然不失悦耳動人既旋律節奏感。

Paint In Watercolour一共發行左兩張專輯《Unknown》、《Velocity》以及三張EP《In These Things》、《Flow 》、《Glare》就宣告解散，於風起雲湧既90年代，活躍既時間只有短短兩三年，往後再搵不到任何佢地既消息或者近況，同當年既Shoegaze樂潮一樣，難逃曇花一現既命運。但係隨着近呢幾年Shoegaze復興，可以相信既係，Paint In Watercolour絕對己經成為日本Shoegaze既一大傳奇名字了。

希望大家多多支持，有聽開日本Shoegaze既朋友都歡迎一齊傾下計，下期會繼續「90年代Shoegaze御三家」 Part 2！

留名跟進

Ok

支持樓主

Paint in Watercolour - Velocity (1993)

Paint in Watercolour / Velocity (1993)

仲有一樣要提一提，就係佢地1993年既第二張碟《Velocity》其實係幾有傳奇性的，因為呢張碟全部歌都係日文歌詞，佢地亦都係當時日本第一隊Shoegaze樂隊嘗試將日文歌詞搭落去呢種音樂度，同埋可以聽得出佢地都嘗試去建立自己既音樂風格，而唔係一味去Copy人地既野，佢地既態度同做法無疑影響往後好多樂隊去效法。

「90年代Shoegaze御三家」 Part 2

2. 夢幻躁動 Loco-Holidays

Loco-Holidays以兩男一女既組合形式係90年代頭結成，係著名的澀谷系廠牌Confusion旗下發行了一張Mini-Album(《Engine Flower》1991年)以及兩張EP(《Drive》1992年，《Screw 》1992年)。

當中以1991年發行的Mini-Album《Engine Flower》最為日本瞪鞋樂迷津津樂道，除了以悦耳的男女和聲為賣點，碟中還翻唱了六十年代傳奇搖滾樂隊The Velvet Underground的名曲“Femme Fatale”，並加入日系Dream Pop元素，令人耳目一新。

與帶有陽剛英倫風的Paint In Watercolour不同，Loco-Holidays將日式流行曲調，與Shoegaze、Dream Pop元素融合，構成其獨特之聲，給予人温柔内儉的感覺，如果説Paint In Watercolour是日本的Ride，那Loco-Holidays便是日本的Slowdive了。

在樂隊解散後不久，女主音兼貝斯手Hideka(松野秀香)繼續其音樂創作之路，以Ruby Ruby Star之名作個人發展，於93年至95年期間發行了數張Album，在2010年發表了首張個人作品《Hideka》，同時也替不少日本廣播電台創作歌曲。兩兄弟成員(上条盛也，上条欽也)及後也組成了Starwagon和Penpals，作為獨立音樂人活躍至今。2013年，Loco-Holidays曾作一夜限定的復活演出，一飽樂迷多年來的相思之苦。

pish

「90年代Shoegaze御三家」 Part 2

3. 英式傳承 White Come Come

White Come Come由三男一女係90年代初於大阪組成，佢地發行既作品比其他同期樂隊少得多，只係喺1992年發行左一張EP《Skin》，同年英國知名Indie廠牌Sugarfrost都同佢地發行左12″黒膠《Broken Bird EP》。

《Skin》EP有幾首歌係男女合唱，四首歌曲都流暢爽快，令人聽得舒服，一開波主打歌“Broken Bird”為大家帶來典型既Shoegaze結他音牆，“Sink”送俾我地一陣溫暖而且甜蜜既少男少女之聲，至於尾曲“Rise”就令大家諗起Ride果種英倫曲風味。

90年代日本瞪鞋三巨頭各有特色，係當時既日本獨立搖滾圏出類拔群，可惜，佢地係短短幾年間就宣告解散，同英國既Shoegaze風潮一樣咁短命。Shoegaze係一場短暫既音樂風潮，都可能係一種必然既宿命吧!

More

少聽shoegaze不過了解左好多
有趣

「90年代Shoegazer系列」

4. 夢中瞪孩 Mash
90年代日本正值澀谷系音樂(Shibuya-kei)風潮，澀谷系樂隊大量吸收西洋音樂元素，把英倫吉他搖滾融入日式風格，大受樂迷好評，同時也有不少樂隊嘗試把Shoegaze與澀谷系搭配結合。

Salon Music由吉田仁與竹中仁見二人所建的組合，早在1980年成立，從80年代當時得令的電子新浪潮，到90年代移籍到小山田圭吾的個人廠牌Trattoria，投身澀谷系風潮。

1995年發行的《Mash》絕對是早期日本Shoegaze界受高度評價的作品之一，也是Salon Music唯一的一張Shoegaze專輯，首曲"Who Just Can’t Be Happy”已能嗅出濃厚的Shoegaze味道，整張專輯充斥Dream Pop式夢幻氛圍及澀谷系動人旋律。

留名學嘢

正呀

樓主開ig 我一定科

樓主係未好多年前係高登開過類似既post，似曾相識咁

「90年代Shoegazer系列」
5. 迷幻瞪社 Incense

組建於1994年既Incense，喺日本獨立廠牌Cardinal Records發行左四張作品，包括兩張Mini-Album同埋兩張EP，其中以1996年既首張專輯《Meteorites》最受樂迷認識。

Incense既成員接近全女班，只有一位男鼓手，雖然以女成員為主導，但佢地玩既風格一啲都唔温柔同清新，曲風帯啲迷幻噪音既元素，喺當時既Shoegaze scene中可以話係比較另類，果陣時都有日本樂迷形容佢地為”Stereolab風格既Boredoms”。喺網上搵到既Live video入面，佢地玩既歌大多數係”Everytime I See You”，相信呢首歌都係佢地最具代表性既作品。

題外話，兩位樂隊成員Aki，Maki曾經替日本電子樂隊Color Filter作客席主音，喺97,98年左右Incense解散後，Maki同Michiko Endo組左一隊玩Ambient既樂隊 Ikebana，喺2010年發行專輯《From Dusk Till Dusk》，繼續佢既音樂創作。

唔記得啦，可能有講過日本Shoegaze野~

樓主係咪專攻日本shoegaze?

留名先

係呀，因為本身自己都好鍾意日本文化

「90年代Shoegazer系列」
6. 花草瞪孩 Capsule Giants

如果你仲認為Shoegaze就一定會係高聲浪既噪音搖滾，咁你就大錯特錯了，喺90年代日本有一班年青人鍾情於花草流行樂，抽取當中既悅耳旋律同時興既Shoegaze結合，奏出動人既流行結他樂。

Capsule Giants係一支來自福岡縣既三人樂隊，喺1994年11月結成，成員包括主音及結他手横溝礼央，結他手坂井大輔以及鼓手梶原一興。2001年，東京瞪鞋團Evil Daddy Dirt既吉他手田村章加入，擔當樂隊既貝斯手。喺1998年佢地更與美國Noise Pop名團Rocketship共同發行7吋 EP 《Since You Broke My Heart》。

佢地同名團Paint In Watercolour一樣深受時興既澀谷系同Madchester風潮影響，成員們都非常熱愛Indie Pop同C86，所以專輯入面並冇太多急速狂躁既結他噪音，反而以一首首動聽既結他流行曲為賣點。

1996年既《Hey Cow-Planet》可以話係Capsule Giants最悅耳動人以及具備Shoegaze味道既專輯，”Don’t Forget Me”正係典型既Shoegaze/Noise Pop歌曲、”Ever Blurs”充斥住濃厚既Madchester舞曲味道，甚有英國經典樂隊Happy Mondays既影子、”Apple Girl-506″更加入卡祖笛作演奏。

可惜自2002年發行《WE LOVE NEW DARK》之後就再冇任何活動，官方網站都停止左更新，到左2004年，成員們組建左另一支樂隊NEON GROUP，進行其他音樂類型既嘗試了。

日本shoegaze最鍾意
Tokyo shoegazer
Monocism